\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[top=3cm,bottom=3cm, showframe=false]{geometry}
\usepackage{changepage}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pifont}
\newcommand{\Xmark}{\ding{54}}
\newcommand{\xmark}{\ding{53}}
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}


\fancypagestyle{plain}{%
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.1pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.1pt}
	\fancyhead[L]{Sup - A2}
	\fancyhead[C]{Rapport de soutenance}
	\fancyhead[R]{\today}
	\fancyfoot[C]{\thepage}
	\fancyfoot[L]{\includegraphics[width=1.5cm]{rubixfoot.png}}
	\fancyfoot[R]{\includegraphics[width=2.0cm]{epita.png}}
}

\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{%
  \vspace*{-20\p@}%
  {\parindent \z@ \raggedright \normalfont
    \interlinepenalty\@M
    \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
        \Huge\bfseries \thechapter\quad
    \fi
    \Huge \bfseries #1\par\nobreak
    \vskip 15\p@
  }}

\def\@makeschapterhead#1{%
  \vspace*{-20\p@}%
  {\parindent \z@ \raggedright
    \normalfont
    \interlinepenalty\@M
    \Huge \bfseries  #1\par\nobreak
    \vskip 20\p@
  }}
\makeatother

\begin{document}

\title{\bf Rapport de la premi\`ere soutenance \medbreak \normalsize Projet Enigma - Roubiconx - SUP S2\medbreak\includegraphics[width=10.0cm]{rubix.png}}
\author{Nicolas \bsc{Acart}\quad Antonin \bsc{Ginet}\quad Guillaume \bsc{Saladin} \\ A2}
\date{\today}
\maketitle

\tableofcontents

\chapter*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\large\bf Introduction}

Dans ce rapport de soutenance, vous pourrez trouver toutes les caract\'eristiques de notre projet : \underline{Enigma}.
Pour ce projet libre, de fin de premi\`ere ann\'ee, nous avons d\'ecid\'e de vous proposer un jeu vid\'eo enrichissant, d'\'enigmes et de parcours avec plusieurs niveaux pi\'eg\'es. 

L'histoire se passe de nos jours, un groupe d'amis parti en vacances se fait kidnapper par la mafia, ils sont retenus prisonniers pour obtenir une ran\c con. 
Les joueurs incarnent des membres du groupe, ils doivent chercher \`a s'\'evader et ainsi permettre \`a tous les autres de s'\'echapper avant de se faire de nouveau capturer.  

Le but sera donc de sauver le groupe en un temps record.
Celui-ci vous sera donn\'e par le chronom\`etre, l'objectif final \'etant d'arriver \`a la fin le plus vite possible.
Un classement des joueurs sera pr\'esent sur le jeu et sur le site web pour comparer les performances de chacun et de se confronter \`a ses amis et aux futurs joueurs du monde entier.

Pour ce jeu vid\'eo, nous utiliserons le moteur de jeu Unity et il sera cod\'e en C\# pour la plateforme Windows. Cela nous permettra d'am\'eliorer nos comp\'etences en programmation ainsi que de nous familiariser avec Unity et d'autres domaines. L'aventure se joue en solo, mais il sera \'egalement possible d'affronter les \'epreuves en CO-OP multijoueurs.

\begin{center}
\includegraphics[width=15.0cm]{coucou.jpg}
\end{center}


\chapter{Rappels sur le cahier des charges}

	\section{Le groupe Roubiconx}

Notre groupe \underline{Roubiconx} s'est form\'e tr\`es naturellement. Nous sommes tous les trois dans la m\^eme classe (A2), et il y a toujours eu une bonne coh\'esion entre nous trois que ce soit en cours ou dans les diff\'erents travaux.
Nous avons cherch\'e un quatri\`eme membre, mais malheuresement les autres personnes que nous connaissons se sont rassembl\'ees entre elles, nous nous sommes donc retrouv\'es \`a seulement trois. 
Nous avons longtemps r\'efl\'echi sur ce quatri\`eme membre mais pour la coh\'esion du groupe, nous pensons que ce sera plus facile ainsi : en effet, vu que nous nous connaissons d\'ej\`a, cette personne nous aurait s\^urement g\'en\'e : en effet il aurait fallu se caler sur les horaires de chacun, m\^eme si par cons\'equent la charge de travail sera plus lourde \`a trois.
	
Pour la petite histoire, nous avons commenc\'e \`a faire du Rubik's Cube au milieu du semestre, c'est devenu un passe-temps pour nous. 
Entre deux pauses, avant un cours, dans les couloirs, pendant le temps du midi, nous sortons nos Rubik's Cube et nous amusons avec. 
Et forc\'ement, lorsque le moment de choisir le nom du groupe \'etait arriv\'e, nous avons tout de suite pens\'e \`a une passion commune et avons donc choisi un nom en rapport avec le Rubik's Cube !
Au fil des discussions, nous avons donc d\'ecid\'e de nous appeler \underline{Roubiconx} !
Avant d'\^etre un passe-temps, le Rubik's Cube est une \'enigme qui intrigue beaucoup de monde.
Il en existe diff\'erents mod\`eles et de diff\'erentes formes.
C'est l\`a que nous avons pens\'e \`a un jeu d'\'enigmes, c'est ainsi que nous avons imagin\'e notre nom de projet et de jeu : \underline{Enigma}.

Le choix du chef de projet s'est fait tr\`es rapidement, Antonin avait d\'ej\`a eu l'occasion de diriger un groupe de travail pendant son projet d'\'etude de syst\`eme en terminale, et s'est directement propos\'e pour ce poste.

	\section{Le projet Enigma}

Ce projet a donc pour but d'aboutir \`a un jeu. 
Il sera compos\'e de plusieurs niveaux avec des m\'ecaniques diff\'erentes et des \'enigmes \`a r\'esoudre li\'ees \`a du parcours pour complexifier la r\'esolution.

L'histoire se situe donc de nos jours.
Un groupe d'amis d\'ecide de partir en vacances mais tombe malheuresement au milieu d'un r\'eglement de compte entre la mafia locale et les forces de l'ordre.
Ils sont alors pris en otage et font office de boucliers humains !
C'est alors qu'ils sont kidnapp\'es et se retrouvent dans une prison au centre d'un b\^atiment, qui se trouve \^etre le quartier g\'en\'eral de leurs ravisseurs. 
Nous pensons r\'ealiser un dizaine de niveaux pour une exp\'erience de jeu assez longue.
Le but \'etant de s'\'evader de la prison et de r\'eussir \`a en resortir vivant.

\chapter*{}

Pour pimenter le jeu, nous rajouterons des pi\`eges, ainsi que des ennemis qu'il faudrait battre ou tout simplement contourner. 
Au fur et \`a mesure, les niveaux seront de plus en plus difficile, il y aura de plus en plus d'ennemis.
Votre temps sera calcul\'e en temps r\'eel \`a l'aide d'un chronom\`etre.
Celui-ci sera enregistr\'e et ajout\'e dans un classement dans le jeu ainsi que le site web. 
Certains niveaux auront \'egalement un temps imparti, il faudra donc le terminer avant la fin pour ne pas \'echouer. 

	\section{Partage des t\^aches}

Dans le cahier des charges, nous avons expliqu\'e la r\'epartition des t\^aches entre les membres du groupe.
Nous nous sommes r\'epartis les t\^aches en fonction de nos capacit\'es.

\vspace{0.5cm}

\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
\hline
\bf T\^aches / Personnes & \bf Nicolas & \bf Antonin & \bf Guillaume\\
\hline
\bf Narration &  & \Xmark  & \xmark \\
\hline
\bf Interfaces &\xmark & & \Xmark \\
\hline
\bf IA & \Xmark & & \xmark \\
\hline
\bf Scripts joueurs & \xmark & \Xmark & \\
\hline
\bf Level design & & \xmark & \Xmark \\
\hline
\bf R\'eseau  & \Xmark & \xmark &\\
\hline
\bf Musiques & &\xmark & \Xmark \\
\hline
\bf Site web &\xmark &\Xmark & \\
\hline
\bf Installation &\Xmark & &\xmark \\
\hline
\end{tabular}
\newline
\newline
\newline
Titulaire de la t\^ache : \Xmark \\
Suppl\'eant : \xmark

	\section{Objectifs et d\'elais des t\^aches}
	
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
\hline
\bf T\^aches / Personnes & \bf 1\`ere Soutenance & \bf 2\`eme Soutenance & \bf 3\`eme Soutenance\\
\hline
\bf Narration & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Interfaces & & \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf IA  & \cmark  & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark  \\
\hline
\bf Scripts joueurs &\cmark & \cmark \cmark \cmark  & \cmark \cmark \cmark  \\
\hline
\bf Level design & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf R\'eseau & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Musiques & & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Site web & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Installation & & & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\end{tabular}
\newline
\newline
\newline
Commenc\'ee : \cmark \hspace{0.2cm} Avanc\'ee : \cmark \cmark \hspace{0.2cm} Termin\'ee : \cmark \cmark \cmark 


\chapter{Avancement de notre projet}

Notre projet se d\'ecoupe en plusieurs parties \`a r\'ealiser. 
Nous nous r\'epartissons le travail dans le but d'\^etre le plus efficace possible. 
Bien s\^ur, nous l'avons fait de sorte que chacun fasse des choses qui lui plaisent, et o\`u l'on se sent \`a l'aise. 
Tout le monde abordera la programmation, cela \'etant le but du projet !


	\section{Narration et sc\'enario}

Nous avons respect\'e l'histoire originale du jeu, le joueur d\'emarre dans une pi\`ece dans un bat\^iment. C'est le d\'epart du jeu comme indiqu\'e dans le cahier des charges. Le groupe d'amis se fait capturer par la mafia et ils sont enferm\'es dans leur rep\`ere. Ils doivent donc s'\'echapper et retrouver la sortie, plus pr\'ecis\'emment la libert\'e.

\begin{center}
\includegraphics[width=15.0cm]{spawn.png}
\end{center}

Le joueur doit donc s'\'evader du premier niveau o\`u il est retenu prisonnier, il doit d'abord sortir du b\^atiment, monter sur le toit, escalader des plateformes pour arriver \`a la fin du niveau.

	\section{D\'eveloppement des IA}

Nous avons ajout\'e des intelligences artificielles dans notre niveau pour rendre l'exp\'erience du jeu plus complexe. Il s'agit de plateformes mouvantes dont il faut pr\'edire les mouvements pour acc\'eder aux plateformes suivantes. 
Nous avons eu des probl\`emes sur la gestion de la plateforme en question. Quand le joueur arrivait 

\chapter*{}

dessus, elle s'\'ecroulait et faisait tomber le personnage. Une fois le joueur tomb\'e, la plateforme parcourait la map enti\`ere sans s'arreter.
On a donc chang\'e les r\'eglages de la plateforme et les scripts de mouvements.

\begin{center}
\includegraphics[width=15.0cm]{plateforme.png}
\end{center}

	\section{Scripts joueurs}
	
Nous avons r\'ealis\'e les scripts joueurs. En effet, le joueur peut se d\'eplacer, avancer, sauter \`a travers la map.
Il y a \'egalement les scripts pour le d\'eplacement plateformes.
Nous avons \'egalement cr\'eer des scripts pour le menu principal, ainsi que le menu pause.
Mais aussi pour les options musiques ainsi que pour le chronom\`etre et les dialogues du jeu.
Une fois le niveau fini, il y a \'egalement un menu de fin, qui propose de rejouer et de se diriger vers le menu principal.

\begin{center}
\includegraphics[width=7.0cm]{scripts1.png}
\includegraphics[width=7.0cm]{scripts2.png}

\end{center}

\chapter*{}

	\section{Level Design}
	
Pour le level design, nous avons tent\'e de respecter notre univers afin d'immerger l'utilisateur dans l'histoire du jeu.
Le jeu commence dans un building de type complexe, entrep\^ot. On y trouve des rangements d'armes et munitions qui font penser \`a un rep\`ere de l'arm\'ee.
Il y a de nombreuses pi\`eces ferm\'ees, ce sont des cellules pour enfermer des prisonniers comme notre personnage.

\begin{center}
\includegraphics[width=15.0cm]{couloir.png}
\end{center}

	\section{Site Web}

Nous avons cr\'ee le site web de notre jeu : www.roubiconx.fr. Il est cod\'e en HTML5 et CSS3. Nous nous sommes servis de Git Hub Pages pour h\'eberger notre site, et nous avons chang\'e le nom de domaine pour obtenir notre propre adresse de site.
Il est constitu\'e d'une page d'accueil basique, on y trouve un message de bienvenue et un simple GIF d'un rubik's cube ! (notre \'enigme favorite) Il y a plusieurs onglets pour en apprendre plus sur le groupe et le jeu. Tout d'abord, il y a la page du groupe Roubiconx. Dans celle-ci, on y trouve les diff\'erents membres du groupe, et on peut en apprendre plus sur nous en cliquant sur nos noms. On peut ensuite t\'el\'echarger directement le jeu zipp\'e avec l'onglet jeu. Dans Liens, on retrouve tous les documents en rapport avec notre jeu et notre groupe, on y retrouve principalement le jeu, le cahier des charges, le rapport de soutenance, et quelques images. Enfin, il y a l'onglet Contact us, cela permet de nous contacter sur l'adresse e-mail du jeu : enigma@roubiconx.fr.
	
\chapter*{}
	
\begin{center}
\includegraphics[width=15.0cm]{site.png}
\end{center}

	\section{R\'esum\'e de l'avancement}
	
En r\'esum\'e, nous sommes dans les temps par rapport \`a notre cahier des charges. Nous avons m\^eme de l'avance en ce qui concerne l'interface, et la musique. Nous avons rajout\'e une musique en fond du jeu, et il y a un menu de base, ainsi qu'un menu pause dans le jeu.
\newline
Voici le tableau d'avancement de notre projet avec les pr\'evisions du cahier des charges en fonction des 3 soutenances.
\newline
	
\begin{adjustwidth}{-2cm}{}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
\bf T\^aches / Personnes & \bf Avancement & \bf 1\`ere Soutenance & \bf 2\`eme Soutenance & \bf 3\`eme Soutenance\\
\hline
\bf Narration & \cmark & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Interfaces & \cmark & & \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf IA  & \cmark & \cmark  & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark  \\
\hline
\bf Scripts joueurs & \cmark & \cmark & \cmark \cmark \cmark  & \cmark \cmark \cmark  \\
\hline
\bf Level design & \cmark & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf R\'eseau & \cmark & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Musiques & \cmark& & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Site web & \cmark & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Installation & & & & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\end{tabular}
\end{adjustwidth}

\vspace{0.5cm}
Commenc\'ee : \cmark \hspace{0.2cm} Avanc\'ee : \cmark \cmark \hspace{0.2cm} Termin\'ee : \cmark \cmark \cmark 

\chapter{Prochains objectifs}

	\section{Visuel \& Sonore}
	
Pour la prochaine fois, il est imp\'eratif d'avoir des animations pour notre personnage. De plus il faudra aussi avoir fait les mod\`eles et animations pour les ennemis et ajouter plusieurs niveaux. On r\'ealisera aussi des am\'eliorations visuelles et sonores \`a ce que nous avons d\'ej\`a fait auparavant telles que des effets de particules avec les diff\'erents objets.

	\section{Gameplay}

Nous essaierons de rendre le gameplay plus fluide avec les ennemies, les plateformes, et les obstacles. En effet le joueur pourra traverser le niveau de mani\`ere plus intuitive tout en \'etant encore plus vigilant aux \'eventuels pi\`eges et obstacles qui peuvent surgir. 
Nous rajouterons peut-\^etre quelques types de plateforme et de bonus.
Le joueur obtiendra de nouveau objet et indice en avan\c{c}ant et en battant des ennemis.
Il devra aussi y avoir plusieurs types d'ennemis avec des capacit\'es bien particuli\`eres, et une IA capable de suivre le joueur.

	\section{Syst\`eme de jeu}

Il faudra s'attaquer au jeu en r\'eseau. Ce dernier \'etant connu pour causer de nombreux probl\`emes, nous t\^acherons de nous en occuper le plus rapidement possible. Il devrait par la suite permettre de jouer en multijoueur sur diff\'erents ordinateurs.
Nous avons \'egalement pr\'evu d'ajouter un inventaire pour que le joueur puissse ramasser des objets dans les niveaux et ainsi d\'ebloquer des eventuelles fonctionnalit\'es.


	\section{Autre}

Nous n'oublierons pas non plus d'am\'eliorer le site internet. Nous voulons qu'il offre plus de contenu et de possibilit\'es. De plus celui-ci permettra de suivre l'actualit\'e concernant le d\'eveloppement du jeu et les informations par rapport au groupe. 
On d\'eveloppera \'egalement le sc\'enario pour rendre le jeu coh\'erent et ainsi am\'eliorer l'exp\'erience utilisateur.

\chapter{Conclusions personnelles}

	\section{JeanJacquelin}

Lors de ce projet, je me suis occup\'e de cr\'e\'e la sc\`ene principal, avec les trois b\^atiments ainsi que leurs d\'ecorations. J'ai beaucoup appr\'eci\'e faire ce projet, en effet, j'ai pu d\'ecouvrir une nouvelle fa\c con de coder. Une grande partie du d\'efi de la premi\`ere soutenance \'etait d'apprendre \'a maitriser Unity. Ce logiciel est vraiment tr\`e puissant pour faire des jeux 3D. Pour pr\'eparer cette premi\`ere soutenance, j'ai d\^u apprendre \`a travailler et m'organiser en groupe. Cette experience \'etait tr\`es enrichissante, jai h\^ate de continuer le projet.

	\section{GuiGui}

La pr\'eparation de la premi\`ere soutenance m'a tout d'abord appris \`a m'organiser et \`a me pr\'eparer le plus rapidement possible tout en essayant d'avoir un r\'esultat convainquant. En effet, la difficult\'e est de bien g\'erer son temps, puisque l'enjeu est de ne pas \^etre en retard tout en respectant le cahier des charges, mais aussi de voir avec chaque membre l'avancement du projet. J'ai d'abord eu un peu de difficult\'e \`a comprendre Unity, mais malgr\'e le temps que j'ai pass\'e pour essayer de savoir utiliser Unity, l'avanc\'ee du projet me semble satisfaisant puisque notre \'equipe a pas mal d'avance par rapport \`a ce qu'on avait pr\'evu de r\'ealiser. J'ai pris du vrai plaisir \`a travailler sur le jeu, j'ai donc h\^ate de continuer pour affiner et am\'eliorer ce d\'ebut.

	\section{Ryubi}
	
Pour ma part je suis content de l'avanc\'ee du projet. Il y a trois mois lorsqu'il fallait commencer le jeu, je me sentais quelque peu perdu devant les possibilit\'es qu'offraient Unity et devant l'envergure du travail demand\'e, malgr\'e mes quelques comp\'etences en mati\`ere de gestion de projet. Fort heureusement entre temps j'ai r\'eussi \`a m'habituer \`a Unity et \`a me sentir plus libre dans le projet. Je suis assez fier de ce que nous avons pu accomplir pour cette premi\`ere soutenance, en sachant que nous avons mis du temps \`a se lancer pleinement dedans. J'attends donc impatiemment de voir les r\'esultats que nous aurons lors de la deuxi\`eme et de la derni\`ere soutenance.

\chapter*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\large\bf Conclusion}

Pour cette premi\`ere soutenance, nous avons travaill\'e efficacement. Gr\^ace \`a cette petite, mais tr\`es importante, exp\'erience, nous pensons pouvoir travailler encore plus efficacement pour la deuxi\`eme soutenance. En effet nous ne devons pas rel\^acher nos efforts et m\^eme les accentuer tant le projet n'est pas termin\'e. Pour la deuxi\`eme soutenance nous esp\'erons avoir un rendu proche du jeu final. 

Les derniers jours avant la soutenance ont \'et\'e plut\^ot intenses, mais nous avons finalement r\'eussi \`a respecter les d\'elais du cahier des charges, et m\^eme plus. 

De mani\`ere g\'en\'erale, on peut conclure qu'on est assez satisfait du r\'esultat qu'on va pr\'esenter \`a la premi\`ere soutenance. Aussi, nous avons tous enfin compris le fonctionnement de Unity. De plus, ce projet a renforc\'e notre coh\'esion de groupe, ce qui nous permet de travailler de plus en plus efficacement sur ce projet. 

Les Roubiconx sont donc plus motiv\'es que jamais ! Nous avons h\^ate que les prochaines soutenances arrivent pour montrer l'avancement de notre jeu, et surtout de le terminer !

\begin{center}
\includegraphics[width=4.0cm]{rubix.png}
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[width=12.0cm]{theend.jpg}
\end{center}

\end{document}
